# Сценарий перевода кода

## О чём это вообще

В Excel встроенные функции могут быть на английском или на русском. 
То же в 1C. Наша цель - перевести хотя бы некоторые куски на русский, 
чтобы они были понятны, например, школьникам. 

## Исторические предпосылки

Исторически в A2 была версия с идентификаторами в нижнем регистре. Если ключевое слово module написано 
в нижнем регистре, то и все остальные ключевые слова должны быть в нём же.

## Где задаются переводы

Переводы задаются в файле ПереводыЭлементовКода.XML, задаются модули и в каждом модуле иерархически области видимости. 

Для модулей при импорте ищется из двух имён то, которое указано существующим. Т.е.
если существует МойМодуль.ярм с текстом `модуль МойМодуль`, то должно быть в соответствующем месте XML-файла написано `<Module ru="МойМодуль" en="MyModule" russianExists="1" ... `. 

Т.е. russianExists указывает на то имя модуля из двух, которое мы будем реально искать.

## Способы печати модуля 

Есть два важных способа печати модуля:
- печать символьного файла - выдаёт в файл интерфейс модуля в человеко- и машиночитаемом формате и является
частью нормального процесса компиляции
- перевод текста модуля - выдает текст модуля, переведённый на нужный язык

## Входной и выходной язык

### Входной язык идентификатора

Считается, что идентификатор английский, если в нём только латиница, подчёркивания и цифры. В противном случае язык идентификатора - русский. Соответственно, для перевода этого идентификатора пишем
в ПереводыЭлементовКода.XML `en="EnglishName" ru="РусскоеИмя"`. 

### Входной язык модуля 

Определяется по первому ключевому слову. Если оно - "MODULE", то англ. Если "модуль" - то рус. 
Все ключевые слова и флаги (которые в фигурных скобках, они же модификаторы) должны печататься на том же языке. 

### Выходной язык модуля и идентификатора при переводе

Язык определяется тем, какой ключ был задействован для включения перевода, их всего два: --translateToEnglish и --perevediNaRusskijj . Если у данного идентификатора есть вхождение в таблице переводов, то берётся из них "ru", если выходной язык идентификатора - русский, и "en" - если английский. Входной язык модуля и выходной язык модуля не имеют тут никакого влияния. Ключевые слова соовтетственно тоже печатаются на заданном языке

### Выходной язык модуля и идентификатор при печати символьного файла

Идентификаторы не переводятся. Как они были, так и печатаются. Ключевые слова тоже не меняются - если входной язык модуля был русский, то и остаётся русский.

## Имя импортируемого модуля

Если у имени модуля есть перевод, то модуль может импортироваться под любым из двух своих имён. При переводе исходного текста имя переводится на заданный язык. 

Но при этом символьный файл должен существовать для русского, если в файле переводов указано `russianExists="1"`, или для английского, если указано `russianExists="0"`. Поэтому, если вы перевели модуль и имя его файла изменилось, то нужно сразу же
стереть старый файл и поменять в файле переводов russianExists для этого модуля. Иначе компиляция работать не будет. 

## Динамический импорт

Для динамического вызова команд (например, через консоль) можно использовать как русское, так и английское имя, при том реально должна существовать русская команда, если `russianExists="1"` и английская, если `russianExists="0"`.

## Влияние расширения файла

Расширение файла влияет на компилятор, если мы компилируем из TFPETUCS32. Mod компилируется Fox-ом, а ярм - Lis-ом. При этом нужно понимать, что Fox и Lis - это просто курица и яйцо, в пределе при t->∞ они должны совпасть. 

## Примерный сценарий перевода

### Составление или дополнение ПереводыЭлементовКода.XML

Можно дополнять ПереводыЭлементовКода.XML новыми переводами, но очень нежелательно менять ранее сделанные. 

### Запуск перевода

Если какой-то модуль меняется при переводе (добавился новый перевод), то нужно сразу же перевести все его модули-клиенты, в противном случае система потом не скомпилируется. Самое простое - всегда переводить всю систему. Если переводим на русский, то для всего, что есть в XML файле, выбирается русское имя. Для печати нужно задать ключи --perevediNaRusskijj --klastqPerevodyV=имяДиректорииБезСлеша . Такую директорию нужно заранее создать в рабочей директории (напр., win32/work/имяДиректорииБезСлеша). В режиме перевода компилятор разбирает файл, проверяет его на правильность смысла (проверяет импорты, параметры процедур и т.п.), печатает и заканчивает работу. 

### Обработка переименования модуля

Если появились новые переводы имён модулей, нужно сразу после перевода проставить в ПереводыЭлементовКода.XML для этого модуля `russianExists="1"` (если сделан перевод на русский). Далее нужно стереть файлы (включая SymW, GofW, xym и Dpi) со старым именем. Кроме того, нужно поменять имена модулей в Release.Tool

### Перенос переведённых модулей

Переведённые модули переносим в директорию исходников. 

### Пересборка системы

Нужно пересобрать и протестировать систему. 

## Что недоделано

GETPROCEDURE наверняка сломается где-то после перевода. 

## См. также 

* [разработка-компилятора-лис](разработка-компилятора-лис.md)
* [Сборка при разработке компилятора](сборка.md#сборка-при-разработке-компилятора)